\chapter{Mock-up}
A seguito dei problemi di usabilità evidenziati nei capitoli precedenti, siamo passati alla fase di stesura di possibili soluzioni. L'elaborazione di modelli, grafici che mirano a risolvere i problemi riscontrati, o che quantomeno ne riducano drasticamente la criticità, prendono il nome di mock-up.\\
\'E da sottolineare come i mock-up siano un'astrazione e spesso siano un compromesso atto a  migliorare l'usabilità del sito web in esame; la scelta di tale compromesso è influenzata dalle conoscenze del gruppo e dalle rispettive esperienze pregresse.\\
Prima di intervenire abbiamo stabilito l'approccio col quale affrontare i problemi:
\begin{itemize}
\item Singolarmente: ha il vantaggio di trattare modularmente ogni problema e ridurre cos il rischio di generare nuovi problemi, durante la risoluzione. Lo svantaggio maggiore  rappresentato dal fatto che con questo metodo si rischia di generare ridondanza e di creare confusione per l'utente.
\item Per gruppi o collezioni:  l'opposto del caso precedente. Si riduce la ridondanza, mirando a ottenere una visone più ampia dei problemi per trovare  soluzioni che possano andare bene per pi problemi contemporaneamente. In questo modo invece aumenta il rischio di generare nuovi problemi.
\end{itemize}
Nel nostro caso  stata scelta la seconda tecnica, in quanto trattandosi spesso di gruppi di pagine, era preferibile avere una visione d'insieme e trattare errori trasversali a pi pagine, piuttosto che concentrarsi su errori di visibilit limitata.\\
C'è anche un altro aspetto da mettere in evidenza, che spesso viene trascurato: il mock-up, inteso come strumento di presentazione solamente grafico, pertanto si potranno avere solo degli screenshot di quello che potrebbe essere il risultato, nel caso la modifica riguardi il layout della pagina, ma come si è spesso notato, alcuni degli errori più gravi, riguardano l'aspetto implementativo; su tali errori si può solamente ragionare a livello teorico, ma l'implementazione di una soluzione non è fattibile in quanto mancano gli strumenti necessari alla realizzazione.\\ 
Verrà poi ricordato che nelle varie sottosezioni, spesso vengono proposte soluzioni, che andrebbero replicate su molte pagine del sistema. In genere si tratta di link dai nomi non chiari, o la mancanza di collegamenti che, se inseriti nel posto corretto, migliorerebbero l'usabilità.\\
\newline
Per poter iniziare la concettualizzazione dei mock-up è stato necessario lavorare in due fasi:
\begin{itemize}
\item Durante la prima fase abbiamo lavorato direttamente sul codice HTML e sui fogli di stile, i cosiddetti CSS. Per modificarli abbiamo impiegato FireBug, un debugger JavaScript, che, tra le altre cose, permette di modificare "a caldo" il codice interpretato dal browser, vedendo immediatamente risultati delle modifiche. Inoltre l'uso di FireBug ci ha permesso di inserire nuovi link e nuovo testo, col medesimo stile del sito Dell. Più nel dettaglio i font utilizzati, i colori di sfondo e altri aspetti legati ai CSS sono rimasti invariati, avendo un riscontro immediato della pagina mostrata all'utente.
\item Durante la seconda fase invece abbiamo impiegato programmi di grafica (Gimp, Paint, Photoshop), utilizzandoli per i ritocchi più pesanti apportati alle pagine. Sono stati utilizzati prevalentemente, quando la modifica del codice avrebbe richesto troppo tempo. Ad esempio per posizionare immagini e blocchi di testo in determinate posizioni all'interno della pagina, o creare riquadri con gli angoli smussati, che in HTML avrebbero richiesto uno sforzo eccessivo. in tal modo, tramite ``taglia e incolla'' abbiamo potuto disporre rapidamente gli elementi nella maniera che si è ritenuta più oppurtuna
\end{itemize}
\input{section4_1.tex}
