\chapter{Esperimento con gli utenti}
Successivamente all'analisi euristica abbiamo deciso di effettuare l'esperimento con gli utenti. Questa fase del lavoro è stata impiegata per poter avere un maggiore riscontro rispetto ad un analisi effettuata dai soli valutatori, in questo modo si è potuto vedere quali sono state le effettive problematiche incontrate dagli utenti durante la navigazione del sito web.

\subsection*{Scelta degli utenti}
Innanzitutto abbiamo deciso quale dovesse essere il campione di utenti al quale sottoporre il test in questione. Siccome la sezione del sito Dell riguardante i privati può essere ,in genere, acceduta da utenti di tipo piuttosto eterogeneo si è scelto un campione di utenti con differenti capacità, per cercare di rispecchiare al meglio le tipologie di utenti che accedono al sito.
Gli utenti sono stati suddivisi in due categorie:
\begin{itemize}
\item utenti esperti, ossia con buone conoscenze informatiche e abituato a navigare il web per diversi usi
\item utenti non esperti, ossia con poche conoscenze informatiche
\end{itemize}
Abbiamo quindi deciso di effettuare il test su 20 utenti per esaminatore, di cui la metà esperti e l'altra con discrete conoscenze informatiche. 
Più nel dettaglio abbiamo stabilito che gli utenti ``esperti'' avessero precedenti esperienze nell'ambito di acquisti on-line e che siano abituati a navigare il web per leggere la posta o per cercare informazioni. Gli utenti che invece non rispettano questi requisiti ricadono nella classe da noi definito come utenti ``non esperti'', abbiamo giudicato che per poter svolgere il test essi dovessero avere conoscenze informatiche di base, ossia che sappiano accedere ad un sito web dicendo loro l'indirizzo a cui accedere ed abbiano una, seppur minima, capacità di navigarlo.\\
Questa divisione è stata effettuata per cercare di valutare se conoscenze pregresse aiutassero in maniera decisiva a sfruttare gli acceleratori del sito o se restassero prevalentemente inutilizzati anche per essi.\\
\subsection*{Criteri di definizione del test}
Per quanto riguarda il test vero e proprio, come prima cosa abbiamo cercato di immaginare uno scenario di utilizzo tipico, che coprisse le attività che presumibilmente un utente svolge quando utilizza il sito Dell. In seguito a ciò abbiamo stabilito di quali parti dovesse essere formato. L'idea è che il sito venga impiegato per effettuare l'acquisto di un computer e per attività correlate come cercare driver e software accessorio.
Come risultato di queste analisi abbiamo quindi deciso di prendere in considerazione uno scenario nel quale l'utente accede al sito Dell per la prima volta (importante) e, nell'ordine, si registra, confronta alcuni computer, ne compra uno (tenendo in considerazione che nel nostro caso l'acquisto non avviene effettivamente) ed effettua il logout. Oltre a queste operazioni ne sono state inserite altre non strettamente inerenti all'acquisto di una macchina, per osservare come l'utente si destreggiasse nel passare dall'area acquisto a quella di supporto.

\subsection*{Fase preliminare}
Ai fini di ottenere dei risultati quanto più veritieri possibile abbiamo cercato di mettere l'utente a suo agio, affinchè l'agitazione non influisse sugli esiti dei test. Per cercare di mettere l'utente nelle condizioni ottimali di fruizione del sito Dell, gli abbiamo lasciato libertà riguardo la scelta della piattaforma sulla quale eseguire il test. Non sono quindi stati posti vincoli sulla natura del calcolatore, ne del sistema operativo utilizzato, ne del browser con il quale il sito è stato navigato. Agli utenti è stato inoltre premesso di impiegare il proprio calcolatore, in modo che fossero nelle condizioni in cui si trova ad interagire solitamente con i siti web.  Nei casi in cui ciò non è stato possibile si è optato per macchine con le quali l'utente avesse familiarità, affinché i risultati del test non fossero falsati da quest'ultima.\\
Infine abbiamo verificato che le connessioni ad internet fossero adeguate ad una navigazione del sito senza introdurre ritardi nel passaggio da una pagina a quella successiva.
Prima di iniziare la prova abbiamo spiegato ad ogni utente che l'oggetto della valutazione era il sito Dell e non le prestazioni da loro ottenute nello svolgere i task, o un eventuale fallimento nel portarlo a termine. É stato inoltre spiegato che il test sarebbe dovuto essere svolto senza fretta alcuna, procedendo alla velocità che più gli si confaceva, e che procedesse come se volesse effettivamente svolgere i task di propria iniziativa.\\
\newline
Prima dell'esecuzione vera e propria abbiamo anche verificato che l'utente conoscesse la nomenclatura utilizzata per esprimere i vari task, e comprendesse quale fosse l'obiettivo di ognuno, chiarendo quindi gli eventuali dubbi.

\input{section3_1.tex}
\input{section3_2.tex}
\input{section3_3.tex}
