\chapter{Introduzione}
Il sito web www.dell.it non è altro che la trasposizione italiana del sito internet www.dell.com, portale informatico dell'omonima casa produttrice di personal computer. Tale sistema si propone, sia come vetrina/negozio per soluzioni notebook e desktop, per accessori per pc, materiale elettronico di varia natura, come ad esempio televisori, sistemi home theater, sia come portale per accedere al supporto per i prodotti sopra citati venduti dall'azienda. Le soluzioni offerte dalla Dell Inc. riguardano sia i clienti privati con un ``Business to Consumer'' che i clienti aziendali offrendo un ``Business to Business''.\\
Quello che si propone la Dell Inc. con questo sito web, è di avere un contatto diretto con i propri clienti, eliminando le grandi catene di distribuzione e intermediari. Tale soluzione le consente di avere prezzi più concorrenziali, offrire la possibilità di ``personalizzare'' molti prodotti e di garantire servizi post-vendita che fidelizzino il cliente alla società texana.\\
Per garantire questo tipo di commercio la Dell Inc, ha puntato molto sull' e-business, categoria nella quale possiamo collocare il sito web preso in esame. Il commercio elettronico, come una qualsiasi altra transazione economica si fonda su diverse fasi:
\begin{itemize}
\item La transazione economica si compone di una fase di ricerca, in cui il cliente cerca sul mercato i fornitori potenzialmente in grado di soddisfare i suoi requisiti
\item {\it Negoziazione}: il cliente interagisce con i fornitori individuati per vericare se e a quali condizioni possono essere soddisfatti i propri requisiti. Questa fase si conclude con la scelta del fornitore e del prodotto
\item {\it Esecuzione}: il bene scelto in precedenza viene consegnato al cliente
\item Controllo, ha l'obiettivo di gestire eventuali eccezioni che possono vericarsi (per esempio, la fornitura al cliente di un bene difettoso).
\end{itemize}
Nel caso della Dell Inc. tutte queste fasi sono state automatizzate e informatizzate, pertanto il possedere uno strumento informatico facile da gestire e funzionale per i clienti diventa di fondamentale importanza per il business dell'azienda. Lo scopo di tale relazione è verificare l'usabilità della versione italiana di tale portale web.\\
Nel primo capitolo presenteremo il sito web in questione e successivamente  forniremo la pianificazione dell'attività svolta e definiremo il profilo utente.

\input{section1_1.tex}
\input{section1_2.tex}
\input{section1_3.tex}
